% Template LaTeX file for MInfSem papers
%
% To generate the correct references using BibTeX, run
%     latex, bibtex, latex, latex
% modified...
% - from DAFx-00 to DAFx-02 by Florian Keiler, 2002-07-08
% - from DAFx-02 to DAFx-03 by Gianpaolo Evangelista
% - from DAFx-05 to DAFx-06 by Vincent Verfaille, 2006-02-05
% - from DAFx-06 to DAFx-07 by Vincent Verfaille, 2007-01-05
%                          and Sylvain Marchand, 2007-01-31
% - from DAFx-07 to DAFx-08 by Henri Penttinen, 2007-12-12
%                          and Jyri Pakarinen 2008-01-28
% - from DAFx-08 to DAFx-09 by Giorgio Prandi, Fabio Antonacci 2008-10-03
% - from DAFx-09 to DAFx-10 by Hannes Pomberger 2010-02-01
% - from DAFx-10 to DAFx-12 by Jez Wells 2011
% - from DAFx-12 to DAFx-14 by Sascha Disch 2013
% - from DAFx-14 to MInfSem by Wolfgang Fohl 2014
%
% Template with hyper-references (links) active after conversion to pdf
% (with the distiller) or if compiled with pdflatex.
%
% 20060205: added package 'hypcap' to correct hyperlinks to figures and tables
%                      use of \papertitle and \paperauthorA, etc for same title in PDF and Metadata
%
% 1) Please compile using latex or pdflatex.
% 2) If using pdflatex, you need your figures in a file format other than eps! e.g. png or jpg is working
% 3) Please use "paperftitle" and "pdfauthor" definitions below

%------------------------------------------------------------------------------------------
%  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !  ! user defined variables  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !  !
% Please use these commands to define title and author of the paper:
\def\papertitle{Ansatz zu kontinuierlicher Exploration von Anwendungslandschaften durch Neocortex-inspirierte Agenten}
\def\paperauthorA{Daniel Kirchner}


%------------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[twoside,a4paper]{article}
\usepackage{minfsem}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{euscript}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ifpdf}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig, color}
\usepackage{float}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{example}{Beispiel}[section]


\setcounter{page}{1}
\ninept

\usepackage{times}
% Saves a lot of ouptut space in PDF... after conversion with the distiller
% Delete if you cannot get PS fonts working on your system.

% pdf-tex settings: detect automatically if run by latex or pdflatex
\newif\ifpdf
\ifx\pdfoutput\relax
\else
   \ifcase\pdfoutput
      \pdffalse
   \else
      \pdftrue
\fi

\ifpdf % compiling with pdflatex
  \usepackage[pdftex,
    pdftitle={\papertitle},
    pdfauthor={\paperauthorA},
    colorlinks=false, % links are activated as colror boxes instead of color text
    bookmarksnumbered, % use section numbers with bookmarks
    pdfstartview=XYZ % start with zoom=100% instead of full screen; especially useful if working with a big screen :-)
  ]{hyperref}
  \pdfcompresslevel=9
	\usepackage[pdftex]{graphicx}
  \usepackage[figure,table]{hypcap}
\else % compiling with latex
%  \usepackage[dvips]{epsfig,graphicx}
	\usepackage[dvips]{graphicx}
  \usepackage[dvips,
    colorlinks=false, % no color links
    bookmarksnumbered, % use section numbers with bookmarks
    pdfstartview=XYZ % start with zoom=100% instead of full screen
  ]{hyperref}
  % hyperrefs are active in the pdf file after conversion
  \usepackage[figure,table]{hypcap}
	%\usepackage{epstopdf}
\fi

\title{\papertitle}

%--------------AUTHOR HEADER STARTS -----------------------
\affiliation{
\paperauthorA}
{HAW Hamburg, Fachbereich Informatik\\
{}
}
%-----------------------------------AUTHOR HEADER ENDS------------------------------------------------------

\begin{document}
% more pdf-tex settings:
\ifpdf % used graphic file format for pdflatex
  \DeclareGraphicsExtensions{.png,.jpg,.pdf}
\else  % used graphic file format for latex
  \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi

\maketitle

\begin{abstract}
In dieser Ausarbeitung wird ein Ansatz vorgestellt, der einen Baustein zur kontinuierlichen, adaptiven Überwachung von heterogenen und dynamischen Anwendungslandschaften darstellen könnte. 
Dazu werden belegte und hypothetische Mechanismen der Funktionsweise von Säugetiergehirnen dargestellt und ein Grobkonzept zu deren Einsatz in Anwendungslandschaften beschrieben. Grundlage dieses Konzeptes ist der Neocortex-inspirierte \textit{Hierarchical Temporal Memory}.
Weiterhin wird argumentiert, dass die Repräsentation von Daten als \textit{Sparse Distributed Representations} (SDR) insofern biologisch plausibel ist, als ein solcher Ansatz im Rahmen von Anwendungslandschaften von zukünftigen Erkenntnissen zu Säugetiergehirnen stark profitieren könnte.
\end{abstract}

\section{Einführung}
Softwaresysteme werden seit ihrer Entstehung zunehmend komplexer. Die folgenden Beispiele geben einen Eindruck der Vielfalt von Technologien auf verschiedenen Ebenen von Anwendungslandschaften.\\

\textit{Hardwareplattformen}\\
In einem großem Softwareverbund kommen heute großer Wahrscheinlichkeit verschiedene Hardwareplattformen mit unterschiedlichen Lebenszyklen, Kapazitäten und Anforderungen zur Anwendung. Dazu zählen beispielsweise zentrale Server, Mobile Geräte, Kleinstcomputer im Internet of Things und auch Workstations/Laptops.\\

\textit{Softwareplattformen}\\
Als Softwareplattformen sind nicht nur verschiedene Betriebssysteme in verschiedenen Versions, sondern auch Web Browser. Betriebssysteme wiederum können in verschiedenen Abstraktionsschichten laufen, in verschiedenen Virtualisierungs- und Containerisierungslösungen (OpenNebular, OpenStack, Docker, Rkt, ...).\\

\textit{Programmiersprachen}\\
Mit geänderten Anforderungen von Hard- und Software gehen häufig auch neue Programmiersprachen einher. Diese können beispielsweise nativ oder interpretiert, funktional oder prozedural sein, und unterschiedliche Compiler und Laufzeitumgebungen mitbringen.\\

\textit{Architekturparadigmen}\\
Auch auf Ebene der verteilten Architektur gibt es sich-abwechselnde Trends, dass Zusammenspiel von Einzelsystemen zu organisieren. Beispiele hierfür sind \textit{Service Oriented Architecture, Microservices, Business Process Engines}).\\

Zu der statischen Komplexität einer Anwendungslandschaft zu einem bestimmten Zeitpunkt, kommt ein hohes Maß an dynamischer Komplexität. Selbst die Methodik ein solches System zu pflegen kann über die Zeit Änderungen erfahren. Solche Änderungen können zum Beispiel die Einführung von DevOps oder die Auslagerung von Betriebsverantwortung an externe Dienstleister sein.\\

Änderungen auf jeder Ebene des Systems, seien es strukturelle oder dynamische, führen zu mehr oder weniger subtilen Änderungen im Verhalten des gesamten Systems.\\
Weil die Zusammenhänge komplex sind und über den Scope einzelner Domänen hinausgehen, ist es wünschenswert Ereignisse über verschiedene technische und fachliche Domänen hinweg zu betrachten. Dies ist die Voraussetzung, um
\begin{itemize}
\item lokale Ereignisse im Kontext der gesamten Anwendungslandschaft zu bewerten.
\item die Qualität von Simulationen einer bestehenden Anwendungslandschaft zu bewerten.
\end{itemize}

\textit{Bewertung} kann in diesem Sinne die z.B. als Anomalien-Erkennung gemeint sein - also die Antwort auf die Frage: Wie erwartet oder unerwartet verhält sich das System bei einer gegebenen Betriebshistorie.\\

Das kontinuierliche Überwachen und Bewerten von Ereignissen und das "`Erlernen"' von typischen Verhalten, stellt allerdings besondere Anforderungen an die Flexibilität der Lösung und der Repräsentation von Ereignissen.\\

Diese Ausarbeitung stellt einen Ansatz vor, wie mit Hilfe einer speziellen Art von künstlichem Neuronalen Netz eine solche Überwachung von Anwendungslandschaften möglich werden könnte.

\section{Neurowissenschaftliche Motivation}

In diesem Abschnitt wird eine Auswahl neurowissenschaftlicher Arbeiten aufgeführt, die die Struktur des Gehirns beschreiben und einen Eindruck zu der möglichen Plausibilität der unten vorgestellten Algorithmen vermitteln.

\subsection{Neocortex}

\textbf{Der Neocortex gilt als die zentrale Gehirnstruktur, die für kognitive Fähigkeiten von Säugetieren verantwortlich ist.}\\ 

Der folgende Fall ist ein anschauliches Beispiel dafür, dass sich die Erforschung der Grundlagen menschlicher Kognition auf bestimmte Strukturen im zentralen Nervensystem einschränken lässt:\\
In Abbildung \ref{cerebellum} ist das Bild einer Magnetresonanztomographie einer Patientin zu sehen, die ohne Cerebellum geboren wurde. Obwohl das Cerebellum etwa 40\% aller Nervenzellen des menschlichen zentralen Nervensystems enthält, hatte die Patientin keine kognitiven Beeinträchtigungen und war in der Lage gesunde Kinder zu gebären\cite{Yue353}.\\

\begin{figure}[]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{missing_cerebellum.jpg}
\caption{\label{cerebellum}{\it MRT Scan einer kognitiv gesunden Frau ohne Cerebellum, Quelle: \cite{Yue353}}}
\end{center}
\end{figure}

Neben den Neocortex haben allerdings noch verbundene Strukturen - insbesondere der Hippocampus - einen wesentlichen Anteil an bestimmten Gedächtnis und Lernleistungen.\\
Ein Beispiel dieses Einflusses zeigt sich in dem Fall, dass in Tierversuchen der Abruf spezifischer Erinnerungen durch Stimulation des Hippocampus beschrieben werden konnte\cite{Ramirez387}.\\

\textbf{Homogenität}\\

Der Neocortex ist im Verhältnis zu anderen Gehirnstrukturen sehr homogen. Diese Homogenität ist sowohl in der physiologischen Betrachtung des Gewebes gegeben, als auch in den genetischen Ausprägungen einzelner Regionen\footnote{http://casestudies.brain-map.org/ggb}.\\

Einzelne Regionen können insbesondere durch funktionale Eigenschaften (z.B. durch die Symptomatik von Läsionen) und physiologische Verbindungen (Projektionen) zu bestimmten anderen Regionen des Neocortex beschrieben werden.\\

\textbf{Hierarchie, Schichten und Mini Columns}\\

\begin{figure*}[]
%\begin{center}
\centerline{\includegraphics[scale=0.45]{hierarchy.pdf}}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{htm_agent.pdf}
\caption{\label{hierarchy}{\it Hierarchisches Modell des Neokortex - stark vereinfacht.}}
%\end{center}
\end{figure*}

Die Regionen sind untereinander in hierarchischer Struktur verbunden\cite{Modha27072010}. Einzelne Regionen sind wiederum in Schichten unterteilt. Diese Schichten sind in jeder Region vorhanden und unterscheiden sich vor allem durch charakteristische Zelltypen und Verbindungen zu anderen Regionen oder Gehirnstrukturen.\\
Als weiterer Baustein der Regionen werden sogenannte \textit{Mini Columns} diskutiert, die sich als Spalten von verbundenen Nervenzellen über alle Schichten erstrecken\cite{Buxhoeveden935}.\\

Abbildung \ref{hierarchy} zeigt die bisher erwähnte Architektur des Neokortex unter Auslassung verbundener Gehirnstrukturen.\\

\section{Hierarchical Temporal Memory}

Als Grundlage des lernenden Systems wird in diesem Abschnitt der \textit{Hierchical Temporal Memory} vorgestellt.\\
Der vorgestellte Algorithmus bezieht sich auf \textbf{eine Schicht} (Layer 2/3) in jeweils \textbf{einer Region} des Neocortex. Andere Schichten und Verbindungen sind Gegenstand der Theorie, das konkrete Verfahren bezieht sich aber ausschließlich auf den genannten Ausschnitt.

\subsection{Geschichte und Überblick}

Die Theorie des \textit{Hierarchical Temporal Memory} (HTM) stammt aus Bemühungen das Lernverfahren des Neocortex von Säugetiergehirnen zu rekonstruieren. Der Begriff stammt aus der Veröffentlichung "`On Intelligence"' aus dem Jahr 2004 (\cite{Hawkins:2004:INT:993636}). Seitdem wurde die Theorie mehrfach verfeinert und ist weiterhin Gegenstand aktiver Forschung.\\
Dabei liegen folgende Hypothesen zu Grunde:
\begin{itemize}
\item Die Intelligenz und geistige Anpassungsfähigkeit der Säugetiere resultiert wesentlich aus der Neocortex-Hirnregion, die sie von allen anderen Tieren unterscheidet.
\item Der Neocortex ist eine etwa 2mm dicke Struktur und hat einen überwiegend homogenen Aufbau aus 4 Schichten.
\item Diese Schichten arbeiten nach einem einheitlichen Prinzip, unabhängig davon mit welchen äußeren Sinnen sie assoziiert sind.
\item Die Schichten sind Regionen zugeordnet und diese Regionen sind untereinander hierarchisch vernetzt.
\item In jeder dieser Schichten (zumindest jedoch in der Schicht 2/3) sind Neuronen in Spalten (Mini Columns) organisiert, in denen sie untereinander andere Verbindungen eingehen als mit anderen Neuronen.
\end{itemize}

\subsection{Modellneuron}
Das Modellneuron in der HTM-Theorie unterscheidet sich deutlich von dem in anderen künstlichen neuronalen Netzen.\\
\begin{figure*}[]
%\begin{center}
\centerline{\includegraphics[scale=0.6]{plots/htm_neuron.png}}
\caption{\label{neurons}{\it Links: Biologisches Neuron mit soma-nahen Dendriten (grün), entfernten Dendriten (blau) und Axon (schwarz).\\
Mitte: Klassisches künstliches Neuron.\\
Rechts: HTM Modellneuron mit farblicher Zuordnung zu biologischem Neuron.\\
Quelle:\cite{citeulike:13828786}}}
%\end{center}
\end{figure*}
Abbildung \ref{neurons} ist einem Whitepaper\footnote{Quelle "`Hierarchical Temporal Memory"', http://numenta.com/assets/pdf/whitepapers/hierarchical-temporal-memory-cortical-learning-algorithm-0.2.1-en.pdf, abgerufen am 24.05.2016} der Firma Numenta entnommen und stellt die Unterschiede zwischen biologischen Neuronen, klassischen künstlichen Neuronen und dem HTM Modellneuron dar.\\

Der wesentliche Unterschied zu klassischen künstlichen Neuronen ist die Berücksichtigung aktiver Segmente auf den Dendriten. Diese Segmente führen bei gleichzeitiger Aktivierung ("`Feuern"') vieler ihrer verbundenen Neuronen zu einem depolarisierten Zustand im Zellkörper (biologisch) bzw. zu einem \textit{Predictive State} im HTM Modellneuron. Einzelne Aktivierungen der verbundenen Neuronen haben jedoch kaum einen Effekt.\\
Durch die Art der Modellierung der Synapsenbildung sind diese Segmente besonders stark mit Nachbarn verbunden, die in kurzem zeitlichen Abstand zu dem Neuron selbst aktiviert wurden.\\

Das Soma (der Zellkörper) der HTM Modellneuronen verhält ähnlich zu den beiden anderen und aktiviert sein eigenes Axon, wenn ein festgelegter Aktivierungswert (biologisch: Aktionspotential) erreicht wird.\\

Die Organisation der neuronalen Schicht in Spalten stellt sich so dar, dass die Aktivierung eines Neurons in der Spalte auf die Neuronen der selben Spalte hemmend (inhibitorisch) wirkt, auf alle anderen jedoch anregend (exzitatorisch).\\

\subsection{Sparse Distributed Representation}

Um Daten für die diese Art von neuronalem Netz vorzubereiten, muss eine semantische Codierung erfolgen.\\

Ein Datensatz bzw. ein Frame eines Datenstroms ist ein binärer Vektor, der das Aktivierungsmuster der Eingangskanäle (biologisch Nervenbahnen) repräsentiert. Dieses Aktivierungsmuster ist \textit{sparse}, d.h. es sind optimalerweise nur etwa 1-5\% der verfügbaren Kanäle aktiviert. Das entspricht der biologischen Beobachtung, dass zu jedem Zeitpunkt nur etwa 2\% der Neuronen des Neocortex aktiviert sind.\\
Die \textit{Sparsity} ist kritisch für die Funktion dieses Verfahrens. Ein einzelnes aktives Nervensignal bzw. ein Bit im Eingangsvektor erhält dadurch erst den nötigen Informationsgehalt, der im weiteren Verlauf erforderlich ist.\\

\textit{Semantisch} ist die Codierung deswegen, weil beim Eingangssignal jedes Element des Vektors einen semantischen Aspekt der realen Beobachtung repräsentiert. Bei biologischer Wahrnehmung entspräche das etwa einer Berührung der Haut oder einem winzigen optischen Detail bei der Wahrnehmung über die Augen.\\

In der folgenden Tabelle ist ein einfaches Beispiel, wie die Codierung der Zahlen Eins bis Zehn aussehen könnte.\\
Jede Zeile entspricht dabei einem möglichen Eingangsvektor.
Jede Spalte markiert die beiden Bits an denen sich - grob - die semantische Repräsentation der entsprechenden Zahl wiederspiegeln wird.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{ l p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm}}
  &0&1&2&3&4&5&6&7&8&9\\ \hline
	Null&11&10&00&00&00&00&00&00&00&00\\
  Eins&01&11&10&00&00&00&00&00&00&00\\
	Zwei&00&01&11&10&00&00&00&00&00&00\\
	Drei&00&00&01&11&10&00&00&00&00&00\\
	Vier&00&00&00&01&11&10&00&00&00&00\\
	Fünf&00&00&00&00&01&11&10&00&00&00\\
  Sechs&00&00&00&00&00&01&11&10&00&00\\
	Sieben&00&00&00&00&00&00&01&11&10&00\\
	Acht&00&00&00&00&00&00&00&01&11&10\\
	Neun&00&00&00&00&00&00&00&00&01&11\\
\end{tabular}
\end{center}

Es ist zu erkennen, dass sich die Repräsentationen von angrenzenden Zahlen überlappen. Damit wird sematische Ähnlichkeit von nahe beieinanderliegenden Zahlen codiert.\\

Ein anderes Beispiel ist die Codierung von Wochentagen. Auch hier werden bei angrenzenden Tagen Überlappungen codiert. Zusätzlich ist noch das Feature \textbf{WE} in der Codierung vorhanden, dass anzeigt, ob es sich um Wochenende handelt.\\ 

\begin{center}
\begin{tabular}{ l p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm} p{1mm}}
  &Mo&Di&Mi&Do&Fr&Sa&So&\textbf{WE} \\ \hline
  Montag&11&0&00&00&00&00&01&00\\
	Dienstag&01&11&10&00&00&00&00&00\\
	Mittwoch&00&01&11&10&00&00&00&00\\
	Donnerstag&00&00&01&11&10&00&00&00\\
	Freitag&00&00&00&00&01&11&10&00\\
  Samstag&00&00&00&00&01&11&10&11\\
	Sonntag&10&00&00&00&00&01&11&11\\
\end{tabular}
\end{center}

Es gibt viele weitere Encoder, die z.B. Fließkommazahlen codieren oder die mithilfe einer Hashfunktion eine fast beliebige Anzahl von verteilten Buckets erzeugt, um Datenlabels oder disjunkte Zustände zu repräsentieren. Auch für codierte GPS Koordinaten wurden bereits praktische Anwendungen entwickelt.\\

Größere Eingangsvektoren bieten natürlich mehr Kapazität zur Darstellung von Daten. Ein typischer Vektor in praktischen Anwendungen hat etwa 2000 Elemente.\\

\subsection{Maß für Anomalien} \label{anomalien}

Die Organisation der Modellneuronen im HTM führt nun dazu, dass zu jedem Aktivierungsmuster eine bestimmte Menge von Neuronen in einen \textit{Predictive State} gelangen. Der \textit{Predictive State} von Neuronen führt wiederum dazu, dass sich diese Neuronen bei dem zeitlich folgenden Eingangssignal bevorzugt aktivieren und sie dadurch die anderen Neuronen in ihrer eigenen \textit{Mini Column} daran hindern aktiviert zu werden.\\
Es ergeben sich also Aktivierungszustände, die jeweils von den vorherigen abhängen.\\

Abbildung \ref{predictive} aus dem oben genannten Whitepaper\footnote{Quelle "`Hierarchical Temporal Memory"', http://numenta.com/assets/pdf/whitepapers/hierarchical-temporal-memory-cortical-learning-algorithm-0.2.1-en.pdf, abgerufen am 22.05.2016} liefert eine schematische Darstellung eines solchen Aktivierungsmusters.\\

\begin{figure}[]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{plots/predictive_state.png}
\caption{\label{predictive}{\it Mini-Columns in einer Corticalen Schicht. Dunkelgraue Neuronen sind aktiviert. Hellgraue Neuronen sind bei der aktuellen Aktivierung im "`Predictive State"' bzw. depolarisiert\\
Quelle: \cite{citeulike:13828786}}}
\end{figure}

Für jedes Aktivierungsmuster lässt sich nun messen, wie viele der aktuell aktivierten Neuronen im vorhergehenden Zeitschritt im \textit{Predictive State} waren:\\
Ist die Anzahl hoch, war der Eingangsvektor eher erwartet, ist die Anzahl gering, war er eher unerwartet.\\

Am Beispiel der Wochentage könnte eine HTM Instanz nun also die beiden Sequenzen gelernt haben:\\
\begin{equation*}
\begin{aligned}
1. (Mi, Do, Fr, Sa)\\
2. (Mo, Do, Fr, So)
\end{aligned}
\end{equation*}
Durchläuft die Instanz nun weitere Sequenzen von Eingangsvektoren, wird eine Projektion der Neuronen in \textit{Predicted States} auf die Ebene der Eingangsvektoren den folgenden Werten am nächsten kommen (dargestellt durch $[ ]$)\\
\begin{equation*}
\begin{aligned}
1. (\textbf{Mi}, Do, Fr, [Sa])\\
2. (\textbf{Mo}, Do, Fr, [So])
\end{aligned}
\end{equation*}
Aus dieser Eigenschaft lässt sich ein universeller Anomaliendetektor mit sehr hoher Kapazität ableiten, um Muster in großen Zusammenhängen zu bewerten. Durch Konfiguration der künstlichen Synapsenbildung und deren Abbau, lässt sich auch steuern, wie schnell der Detektor veränderte Bedingungen adaptiert.\\

Ohne Abbau der Synapsenbindung, bei $n=2000$ Elementen, einer Aktierungsquote von 2\% ($w=40$) und \textit{Mini Columns} der Höhe $h=10$, ergäbe sich für jeden einzelnen möglichen Aktivierungsvektor ein Kontext von bis zu einer Tiefe von
\begin{equation}
D_{kontext}=w^{h}=10^{40}
\end{equation}
vorherigen Zuständen.\\

Die Voraussetzungen sind natürlich in der Praxis auch, dass sich die Beobachtungswerte gut kodieren lassen und miteinander in einem zeitlichen Zusammenhang stehen.\\

\subsection{Klassifikation von Zuständen}
Wie im Beispiel der Wochentage im Abschnitt \ref{anomalien} bereits angedeutet, lässt sich die Menge der Zellen im Zustand \textit{predictive} als Vereinigung von vorhergesagten Zuständen begreifen.\\
Diesen Zuständen kann durch eine "`Überlappungsmetrik"'\cite{DBLP:journals/corr/AhmadH15} ein Wert im Sinne der vorhergesagten Eintrittswahrscheinlichkeit gegeben werden.
\theoremstyle{definition}
\begin{definition}
\begin{equation}
overlap(x,y) \equiv x \cdot y
\end{equation}
x und y sind binäre Vektoren gleicher Dimension
\end{definition}

Die Überlappung zwischen zwei binären Vektoren ist dann die Anzahl der $i$ für die gilt $x_i \in x\ \text{und}\ y_i \in y, x_i=y_i=1$

\theoremstyle{definition}
\begin{example}
\begin{equation}
overlap(
\begin{bmatrix}
  1 \\
	0 \\
  0 \\
  \textbf{1}
\end{bmatrix},
\begin{bmatrix}
  0 \\
  1 \\
  0 \\
  \textbf{1}
\end{bmatrix}
) = 1
\end{equation}
\end{example}

Durch diese einfache Metrik ist es möglich sowohl Anomalien zu erkennen, als auch eine semantische Interpretation von vorhergesagten Ereignissen zu liefern.\\
Dazu können bekannte Ereignisse mit vorhergesagten oder bereits festgestellten Ereignissen verglichen werden und nach ihren Überlappungswerten beurteilt werden. 

\section{Semantische Codierung von Ereignissen auf Anwendungslandschaften}

Die Repräsentation von Ereignissen ist eine zentrale Herausforderung. 

Als Features zur Codierung als SDR können dienen
\begin{itemize}
\item Daten aus den Headern von IP-Paketen. Z.B. Sender, Empfänger, Größe und die Uhrzeit der Verarbeitung (nicht im Header)
\item Auf Ebene der Geschäftslogik: CRUD-Ereignisse aus Schnittstellen
\item Serverdaten in Form von Systemlast, Anzahl angemeldeter Benutzer, Anzahl von Requests
\end{itemize}

Ob die Codierung lokal auf einzelnen Systemen oder zentral als Encoder bei dem Agenten verfolgt, ist dabei für das Verfahren selbst unerheblich.

\section{Konzept eines Agenten zur Exploration und Anomalienerkennung}


\begin{figure*}[]
%\begin{center}
\centerline{\includegraphics[scale=0.5]{htm_agent.pdf}}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{htm_agent.pdf}
\caption{\label{agent}{\it Grobkonzept eines HTM-Agenten auf Anwendungslandschaften.}}
%\end{center}
\end{figure*}

Abbildung \ref{agent} zeigt die wesentlichen Komponenten eines HTM-Systems zur Interaktion mit Anwendungslandschaften.\\
In der beschriebenen Variante ist der Agent mit einem festgelegten Satz von Aktionen ausgestattet, die er selbst ausführen kann. Die Reihenfolge der Aktionen muss dabei von dem Agenten selbst gesteuert werden oder mit festen Regeln durch Ereignisse in der Anwendungslandschaft gesteuert werden. Eine zufällige Auswahl stünde im Konflikt mit der Eigenschaft des Agenten "`kausale"' Muster auf Folgen von Ereignissen zu erkennen.

\section{Zusammenfassung und Ausblick}
Es wurde in einer kurzen neurowissenschaftliche Motivation gezeigt, dass der Säugetier-Neocortex sehr wünschenswerte Eigenschaften offenbart, die im Rahmen einer stark veränderlichen Umgebung zu praktischen Anwendungen führen könnten.\\
Die hier vorgestellte Anwendung ist ein Agent, der auf verschiedene Ebenen (Geschäftslogik, Netzwerkverkehr, Servermonitoring) Ereignisse in einem zeitlichen Zusammenhang verarbeiten können und dabei Vorhersagen treffen und Anomalien feststellen können.\\
Als Grundlage dieser Anwendung wurde die Theorie des Hierarchical Temporal Memory (HTM)\cite{citeulike:13828786} vorgestellt.\\
In einer Vorstufe dieses Konzeptes (passiver Agent), werden ausschließlich Aktionen von Nutzern und die Reaktionen an verschiedenen Stellen der Anwendungslandschaft verarbeitet. Dabei werden Veränderungen im Nutzer- oder Antwortverhalten der Anwendungslandschaft "`erlernt"' und systematische \textit{False Positives} ausgeschlossen.\\
In einer weiteren Ausbaustufe (aktiver Agent) erzeugt der Agent selbst Sequenzen von Aktionen und verarbeitet beides, Aktionen und Reaktionen der Anwendungslandschaft.\\
Grundlage der Datenverarbeitung mit HTM sind die \textit{Sparse Distributed Representations}.\\
Die besondere Stärke dieses Konzeptes ist Möglichkeit des Agenten sich adaptiv zu verhalten: Komplexe oder subtile Änderungen an einer Anwendungslandschaft werden vom Agenten zunächst potentiell erkannt, können aber bei Wiederholungen als normal klassifiziert werden, ohne dass manuelle Anpassungen nötig sind.\\

Bekannte Lücken des Verfahrens:\\
\begin{itemize}
\item Das in HTM modellierte Lernen kann nicht der einzige Lernmechanismus der Säugetiere sein: Die Synapsenbildung geschieht nicht ausreichend schnell und es liefert keine Erklärung für den Einfluss des Hippocampus auf das Gedächtnis.
\item Zur Zeit kann das Modell noch nicht dazu dienen aktiv Verhalten zu erzeugen. Diese Fähigkeit wäre für einen aktiven Agenten erforderlich.
\item Das Modell liefert noch keinen erprobten Weg um mehrere Regionen in einer Hierarchie zu verbinden, um so verschiedene Arten von Eingangssignalen zu verarbeiten und auf höheren Ebenen stabilere und abstraktere Repräsentationen zu erzeugen.
\end{itemize}

Trotz der bekannten Lücken des Verfahrens ist es plausibel, dass die Repräsentation von Daten in Form von SDRs eine grundlegende Eigenschaft von kortikaler Datenverarbeitung ist. Die Lösung dieses Repräsentationsproblems für Anwendungslandschaften ist der Schlüssel für die zukünftige Nutzung solcher Verfahren im Rahmen von Anwendungslandschaften. 

\nocite{*}
\bibliographystyle{IEEEbib}
\bibliography{minfsem_tmpl} % requires file minfsem_tmpl.bib

%\section{Appendix: Margin Check}
%This section shows the column margins for the text. %\bigskip\newline
%
%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisici elit, sed eiusmod tempor incidunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquid ex ea commodi consequat. Quis aute iure reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint obcaecat cupiditat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum. 
\end{document}
